---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۶
---
# حکایت شمارهٔ ۶

<div class="n" id="bn1"><p>یکی را از ملوک عجم حکایت کنند که دست تطاول به مال رعیت دراز کرده بود و جور و اذیت آغاز کرده تا به جایی که خلق از مکاید فعلش به جهان برفتند و از کربت جورش راه غربت گرفتند چون رعیت کم شد ارتفاع ولایت نقصان پذیرفت و خزانه تهی ماند و دشمنان زور آوردند.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>هر که فریاد رس روز مصیبت خواهد </p></div>
<div class="m2"><p>گو در ایام سلامت به جوانمردی کوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بنده حلقه به گوش ار ننوازی برود </p></div>
<div class="m2"><p>لطف کن لطف که بیگانه شود حلقه به گوش</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>باری به مجلس او در کتاب شاهنامه همی‌خواندند در زوال مملکت ضحّاک و عهد فریدون وزیر ملک را پرسید هیچ توان دانستن که فریدون که گنج و ملک و حشم نداشت چگونه برو مملکت مقرر شد گفت آن چنان که شنیدی خلقی برو به تعصب گرد آمدند و تقویت کردند و پادشاهی یافت گفت ای ملک چو گرد آمدن خلقی موجب پادشاهیست تو مر خلق را پریشان برای چه می‌کنی مگر سر پادشاهی کردن نداری</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>همان به که لشکر به جان پروری </p></div>
<div class="m2"><p>که سلطان به لشکر کند سروری</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>ملک گفت موجب گرد آمدن سپاه و رعیت چه باشد گفت پادشه را کرم باید تا برو گرد آیند و رحمت تا در پناه دولتش ایمن نشینند و ترا این هر دو نیست</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نکند جور پیشه سلطانی </p></div>
<div class="m2"><p>که نیاید ز گرگ چوپانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پادشاهی که طرح ظلم افکند </p></div>
<div class="m2"><p>پای دیوار ملک خویش بکند</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>ملک را پند وزیر ناصح موافق طبع مخالف نیامد روی از این سخن در هم کشید و به زندانش فرستاد. بسی بر نیامد که بنی عمّ سلطان به منازعت خاستند و ملک پدر خواستند، قومی که از دست تطاول او به جان آمده بودند و پریشان شده بر ایشان گرد آمدند و تقویت کردند تا ملک از تصرف این به در رفت و بر آنان مقرر شد.</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>پادشاهی کو روا دارد ستم بر زیر دست </p></div>
<div class="m2"><p>دوستدارش روز سختی دشمن زور آورست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>با رعیت صلح کن وز جنگ خصم ایمن نشین </p></div>
<div class="m2"><p>زان که شاهنشاه عادل را رعیت لشکرست</p></div></div>